\documentclass{coding-exercises}

\begin{document}

% Titelseite
\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{\stretch{1}}

  {\fontsize{40}{48}\bfseries\sffamily Übungsaufgaben\\Programmieren in C\par}

  \vspace{\stretch{2}}
  {\Large Autor: Martin Röhricht}

  \vfill
  Version: \today
\end{titlepage}


% Vorwort
\frontmatter
\chapter{Vorwort}

In der Vorlesung "Informatik2" für die Studiengänge "Elektrotechnik" und
"Fahrzeugsysteme" an der Hochschule Esslingen soll den Studenten das
Programmieren in C beigebracht werden. Obwohl die Programmiersprache C eine
vergleichsweise alte Programmiersprache ist, bietet sie den Vorteil, dass ihr
Sprachumfang -- verglichen mit den meisten "modernen" Programmiersprachen --
von überschaubarer Größe ist. Auf der anderen Seite muss sich ein Programmierer
in C noch um einiges "von Hand" kümmern und kann vergleichsweise leicht Fehler
machen, die ihm das Laufzeitsystem nicht verzeiht.

Um unseren Studenten dabei zu helfen, sich auf die anstehende Klausur
vorzubereiten, habe ich mich auf die Suche nach geeigneten Übungsaufgaben
gemacht. Manche Aufgaben sind allseits bekannt, bei manchen habe ich mich
inspirieren lassen, manche habe ich mir selbst ausgedacht.

Die folgenden Aufgaben sollen Ihnen die Möglichkeit geben, das Programmieren in
C weiter zu üben. Sie finden im ersten Abschnitt dieses Dokuments die
verschiedenen Übungen, zu denen Sie im besten Fall eine eigenständige Lösung
entwickeln.

Im zweiten Abschnitt des Dokuments finden Sie dann die jeweiligen
Musterlösungen. Bedenken Sie dabei, dass es häufig sehr viele unterschiedliche
Lösungen für dasselbe Problem geben kann.

Bei den Lösungsvorschlägen habe ich darauf geachtet, dass auf der einen Seite
möglichst wenig "Spezialfunktionen" aus der Standardbibliothek verwenden werden
und auf der anderen Seite durchaus von den gängigsten Funktionen (bspw.
\mintinline{c}{strlen())} Gebrauch gemacht wird. Grundsätzlich sollten auch
keine anderen Bibliotheken außer der Standardbibliothek verwendet werden.

Die Code-Beispiele wurden so erstellt, dass sie trotz zahlreicher
Compiler-Warnstufen\footnote{\texttt{-Wall -Wextra -Wpedantic -Wshadow
-Wformat=2 -Wcast-align -Wconversion -Wsign-conversion -Wnull-dereference} unter
Clang und GCC} keine Warnungen ausgeben.

%\vfill
\begin{flushright}
    Stuttgart im Dezember 2023\par
    Martin Röhricht\par
    \texttt{<martin.roehricht@hs-esslingen.de>}
\end{flushright}

\tableofcontents

% Hauptteil
\mainmatter
\part{Aufgaben}

\include{parts/exercises}

\setcounter{chapter}{0} % Setzt die Kapitelnummerierung zurück
\part{Lösungen}

\include{parts/solutions}


\backmatter
% Anhang, Literaturverzeichnis etc.

\end{document}
